\chapter{Il funzionamento}
	\section{Procedimento generale}
	Per descrivere in maniera semplice e chiara il funzionamento generale del validatore di seguito è proposto un algoritmo (\ref{alg:algorithm1}) in pseudo-codice del validatore.\\
	
	\begin{algorithm}[H]
		\SetAlgoLined
		\KwData{Un file di configurazione; un modello; uno o più file da validare}
		\KwResult{Uno script validatore per ogni file}
		leggi il file di configurazione\;
		ricava il nome dei parametri e di ogni funzione da validare\;
		ricava il tipo dei parametri e quello di ritorno di ogni funzione da validare\;
		\ForEach{file da validare}{
			crea un nuovo file, ovvero lo script validatore, e aprilo\;
			scrivi nel file le istruzioni per caricare e aprire gli assembly, il modello e il file da validare\;
			\ForEach{funzione da validare}{
				\If{funzione è validabile}{
					genera la proprietà per validare la funzione\;
					scrivi la proposizione appena generata nel file\;
				}
			}
			chiudi lo script creato\;
		}		
		\caption{Procedimento generale per la generazione degli script validatori}
		\label{alg:algorithm1}
	\end{algorithm}
	
	\section{Il file di configurazione}
	Il file di configurazione, scritto in formato Json, contiene tutte le informazioni necessarie affinchè il validatore possa essere eseguito. Le informazioni contenute sono:
	
	\begin{enumerate}
		\item Il path assoluto del file modello, ovvero il file contenente la soluzione scritta dal professore
		\item La lista dei path assoluti dei file da validare, ovvero gli elaborati scritti dagli studenti
		\item La lista di nomi di eventuali assembly, ovvero Dynamic-Link Library (DLL) \cite{dll}, necessari
		\item La lista di oggetti rappresentanti le funzioni da validare comprese di eventuale generatore associato e relativi parametri che genera
	\end{enumerate}
	
	Il file, di cui sotto un esempio completo (listato \ref{lst:listing7}), viene letto e processato dalla libreria Newton.Json che mette a disposizione metodi per la serializzazione e deserializzazione di codice F\# utilizzando il formato Json.
	
	\lstinputlisting[language=json, label=lst:listing7, breaklines=true, caption={Esempio di file di configurazione}]{support/esempioConfig.json}
	
	\section{Estrazione delle informazioni sul modello}
	Per generare le proprietà da testare si deve prima ricavare dal modello alcune informazioni relative alle funzioni: il nome dei parametri e loro tipi e il tipo di ritorno. Di questo se ne occupa uno script di supporto che carica i vari assembly necessari e il file modello e da questi genera poi un nuovo file contenente le informazioni sopra citate.
	Lo script di supporto, per ogni funzione da validare, estrae le informazioni necessarie, le serializza in formato Json e le scrive nel file generato secondo una certa formattazione. Una volta generato il file viene chiamato il generatore delle proposizioni che legge tale file e crea i vari script validatori.
	
	\subsection{Generazione degli script}
	Per ogni file da validare viene generato uno script validatore, questo processo avviene in due fasi: la creazione del file con la struttura base e l'aggiunta poi, per ogni funzione, di una relativa proposizione.
	Il generatore dello script si occupa quindi di creare il file e al suo interno caricare tutte le dll necessarie secondo la direttiva di F\# \textit{open nomeDLL}.
	Scrive poi un'istruzione per creare e aprire un file di output in cui verranno scritti i risultati dell'esecuzione dello script, e un'istruzione per generare una sequenza di supporto alle proposizioni.
	Infine, per ogni funzione richiama il generatore di proposizioni, di cui parleremo a breve, per generare le proposizioni da testare e poi aggiunge due istruzioni per chiudere il file di output. Di seguito un esempio della struttura del file di script, senza le proposizioni (listato \ref{lst:listing8}).
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, label=lst:listing8, caption={Esempio di file di script}, numbers=left]{support/fileScript.fs}
	
	\subsection{Generazione delle proposizioni}
	In questa sezione viene trattata la generazione delle proposizioni da testare. Ogni proposizione è scritta in modo da mettere a confronto il responso della funzione modello con quello della funzione dello studente e a seconda del tipo dei parametri in input e di quelli in output possono assumere diverse forme. Di seguito un esempio delle principali casistiche con cui possono essere generate le proposizioni (listato \ref{lst:listing9})
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, label=lst:listing9, caption={Esempi delle varie proprietà}, numbers=left]{support/propertiesFormats.fs}
	
	Occore una precisazione per le funzioni che trattano sequenze come input, output o entrambi. F\# purtroppo non è in grado di mettere a confronto due sequenze: viene quindi selezionato un sottoinsieme finito e convertito in una lista.
	Inoltre FsCheck non ha generatori automatici di sequenze infinite e ogni sequenza in input viene sostituita con una funzione il cui output è una sequenza. Così facendo viene sfruttata la capacità di FsCheck di generare funzioni casuali al fine di produrre sequenze.